蘋論：從《逆權司機》反思雨傘運動

蘋論：從《逆權司機》反思雨傘運動

8,973

不知是巧合還是有意為之，在韓國大賣的電影《逆權司機》選了在「雨傘運動」三周年前後的時刻在香港公映。據說不少觀眾邊看邊禁不住啜泣，禁不住掏出紙巾抹淚。
《逆權司機》說的是1980年南韓光州起義反抗軍政府暴政的故事，當中有些氛圍、有些場景的確跟雨傘運動有相似之處，例如催淚彈在街頭橫飛，例如學生、市民激於義憤紛紛走到封鎖前線聚集，例如抗爭者如何守望相助有飯同吃有難同當，還有運動在鎮壓下無功而還的悲涼，還有熱血青年、市民付出沉重代價……等。難怪觀眾看時會觸感傷情，鎖不住眼淚。

軍警鎮壓封鎖新聞報道
當然，「光州起義」跟2014年的雨傘運動也有些不同之處，包括軍警鎮壓的力度與強度，全斗煥軍政府出動的是正規軍、特種部隊、裝甲車和M16自動步槍，軍警還有對反抗者格殺勿論的權限。此外，全斗煥政府把整個光州市封鎖起來，人員、訊息都不得進出，新聞傳媒不准報道。要不是那位來自首爾的司機冒險把德國記者送到光州（《逆權司機》的故事），拍下大量鎮壓的片段然後成功運出國外，光州鎮壓的真相隨時跟烈士一樣長埋地下，受難者及家屬想說也說不清。

此外，光州起義及鎮壓成為南韓民主運動的火炬，點亮了良知，延續了抗爭，成為南韓在八十年代末走向全面民主的重要催化劑。到今天，南韓人民可以正面面對國家經歷過的黑暗與苦難。可在香港，雨傘運動三年下來民主之路越見難行，北京及建制派把權力抓得更緊，雨傘運動的中堅分子更一一面對秋後的算賬，有的已陷牢獄，有的正面對審訊，有的則被捕前途未卜；而大部份曾參與的市民則有不知何去何從之感慨與無力感。

儘管八十年代光州起義跟雨傘運動不盡相同，但那段悲壯歷史包括《逆權司機》敍述的故事仍然值得我們在反思雨傘運動得失與前路時細味參考。
第一點要想的是，光州起義不是獨立的事件，是韓國人民百年來爭取自主、民主抗爭的一環，上承二十世紀初反抗日本殖民統治、二戰後反對李承晚專權政府的抗爭；下接南韓民主化後反倒退、反遺忘歷史的重要鬥爭。事實上過去十年保守派當權，政府刻意冷待5.18這日子，還對光州市採取孤立、打壓的態度，包括壓制當地的基建、經濟發展。可以說，光州的抗爭還未終結。

雨傘運動同樣是香港民主運動的一章，跟2003年「七一」50萬人大遊行及八九六四支援民主運動一脈相承，同樣喚醒了一代又一代港人的民主、參與、抗爭意識。因此，雨傘運動結束並不是民主運動的終結，喚醒了的民主意識也不會就此消逝。只要有合適的土壤與時機，隨時可以出現另一場空前的民主運動。五年前有誰想過香港最繁忙的市區黃金地帶會成為民主抗爭中心，數以萬計市民天天在討論香港的前途，民主的前路？

第二點要想的是低潮中的堅持。1980年光州起義被鎮壓後出現的是真真正正的「白色恐怖」，軍警隨意抓捕，便衣密探滲入人群中執法，被捕的學生、市民不問情由被長期拘禁毒打，死在拘留所的不少，僥倖生還的也有不少因長期被虐打而永久傷殘。新聞被嚴格封鎖，經濟因政府刻意打壓而奄奄一息。可在這惡劣的處境中，光州人民沒有互相指摘抱怨，而是大家互相支持，互相鼓勵，努力蒐集各種鎮壓的證據，努力為起義的人和事做記錄，積蓄力量作長期抗爭。

消弭分歧準備長期抗爭
傘運後香港面對的打壓及困難不少，但社會仍有一定的空間活動及抗爭，我們實在沒有理由把精力耗在互相指摘、互相扯後腿上，該做的是研究如何積蓄力量，消弭分歧，為應對政權及建制派的壓力及長期抗爭做準備。
應該看到，北京近一年已調整佈局，「移走」了令建制派分裂的梁振英，換上能統合建制派的林鄭月娥，令他們的實力更強。再加上政府利用檢控權把司法機關變成建制派的助力，未來的抗爭只有更複雜、更難打，需要非建制派廣泛團結和細緻的策略回應，需要不同世代的人攜手堅持。
要謹記，推動民主不是一代人的事，是一代又一代人的事；時代沒有選中某些人，時代呼喚所有人積極參與。

盧峯
周一至周六刊出

盧峯

下一則
江湖滾熱辣

倘失教席 仍會在民間教書
73歲面臨入獄 公民抗命義無反顧朱牧：我會克服幽閉恐懼
看報始知被點名做發起人
戴耀廷：民主運動只係上半場
稱愛烹飪 入獄後「想做廚房」
連儂牆今重演催淚彈鎮壓
獄中潛心學佛 遺憾未能避免警鎮壓周永康籲港人冷靜抗爭
「孤獨只是內心影子」
洗衫致手敏感 聽電台與囚友高歌
不滿點人數要踎低
港司法獨立排名急跌5位
港大學生會拒參與十．一遊行
佔旺藐視法庭案料下月判
傘運近八成被捕者未遭起訴
涉及傘運案件審訊進度
21名黑紫荊示威者踢保
傘運三周年 喜獲反佔中老父諒解陳健民：社會唔需要殺無赦